\section{Podsumowanie}

\subsection{Ocena wyników}

Próby wykonane do tej pory wskazują, że system spełnia cele postawione przed rozpoczęciem pro\-jekto\-wa\-nia.
Jednym z~założeń była możliwość zastosowania bez konieczności modyfikacji oprogramowania modułu autopilota, co udało się już wykonać w~ograniczonym zakresie przeprowadzonych prób.
Mimo to, zastosowanie zbliżonego oprogramowania umożliwi w~przyszłości lepszą integrację i~uniezależnienie projektowanego układu od komputera towarzyszącego.

Wraz z~pełnym przygotowaniem śmigłowca ARCHER do lotu będzie można sprawdzić działanie kompletnego systemu.
Obecna dokumentacja jest w~wersji surowej, jako pliki projektowe opatrzone licznymi komentarzami.
Planowane jest utworzenie pełniejszej dokumentacji, zawierającej m.in. listy kontrolne (\emph{checklist}), czytelniejszy schemat złącz oraz instrukcje obsługi oprogramowania.
Aby były możliwie użyteczne dla kolejnych użytkowników systemu, zostaną przygotowane na podstawie praktycznych doświadczeń z~eksploatacji docelowego statku powietrznego.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=12cm]{obrazy/kadlub.jpg}
	\captionof{figure}{Jednostka centralna ARCHER z~zamontowanym systemem.}
	\label{fig:kadlub}
\end{figure}

\subsection{Wykorzystane narzędzia}

Jednym z~wymagań postawionych wcześnie na etapie projektowania było wykorzystanie tylko po\-wszech\-nie dostępnych darmowych narzędzi, tak aby umożliwić każdemu skorzystanie z~wykonanej pracy.
Jedynym wyjątkiem od tej zasady było wykorzystane oprogramowanie CAD z~rodziny Siemens NX w~któ\-rym autor projektował strukturę śmigłowca.
Jednak temat niniejszej pracy nie obejmuje struktury, a~model został wykorzystany tylko do rysunków \ref{fig:jednostkacentralna} oraz \ref{fig:umieszczeniewkadlubie}.
Poza tym w~całości udało się wykorzystać wyłącznie darmowe oprogramowanie z~zezwoleniem na komercyjne zastosowanie.

Historia zmian wszystkich elementów systemu oraz niniejszej pracy była przez cały czas rozwoju projektu zapisywana z~wykorzystaniem systemu kontroli wersji Git.
Kopie zapasowe wszystkich części zawierające także historię oraz przyszłe zmiany w~miarę ich dodawania zostały umieszczone w~serwisie Gitlab.
Odpowiednie repozytoria są dostępne w katalogu autora ({\ttfamily @Maarrk}):
\begin{itemize}
	\item {\ttfamily archer-pcb}: kompletny projekt obu płytek obwodów drukowanych, oprogramowanie mikrokontrolerów, oprogramowanie związane z~komunikacją
	\item {\ttfamily swagplate}: narzędzie do obliczania kątów nastawienia łopat
	\item {\ttfamily inz-praca-dyplomowa}: pliki źródłowe niniejszej pracy
\end{itemize}
Pliki można pobrać zarówno jako funkcjonujące repozytoria Git oraz jako archiwum skompresowane.

Schemat elektryczny oraz projekt obwodu drukowanego utworzono w~środowisku KiCAD.
Część elementów była niedostępna więc należało je modelować samodzielnie.
Utworzone pliki mo\-de\-li złącz zostały dostosowane do obowiązujących standardów społeczności i~wysłane do włączenia do wspólnej biblioteki poprzez mechanizm \emph{pull~request}.
W~momencie pisania pracy propozycja jest recenzowana przez administratorów.

Oprogramowanie mikrokontrolerów wykonano w~środowisku STM32Cube~IDE. Całość jest dostępna na warunkach bardziej ograniczonej licencji z~wyjątkiem elementów udostępnionych na zasadach \emph{open source}.
Wykorzystane narzędzia, czyli podstawowe środowisko na bazie Eclipse~IDE\footnote{\emph{Integrated Development Environment}} oraz biblioteki HAL\footnote{\emph{Hardware Abstraction Layer}} są dostępne odpowiednio na licencjach EPL oraz BSD.
\nomenclature{IDE}{\emph{Integrated Development Environment}}
\nomenclature{HAL}{\emph{Hardware Abstraction Layer}}

Sposób komunikacji został opracowany z~wykorzystaniem specyfikacji i~narzędzi protokołu MAVLink.
Zaproponowano poprawę drobnego błędu w~dokumentacji jednostek używanych przez protokół, także jest oceniana w~momencie pisania pracy.
Narzędzia do odczytywania pakietów dialektu ARCHER na komputerze stacji bazowej oraz do obliczania kątów nastawienia łopat napisano w~języku Python~3.7.
Jako edytor tekstu wykorzystywano Microsoft Visual Studio Code.

Niniejsza praca została napisana w~składni \LaTeX{}.
Tekst był pisany w~edytorze \mbox{TeXstudio}, a ilustracje opracowane w~programie graficznym Inkscape.
Zastosowany font bezszeryfowy ,,Lato'' oraz font stałej szerokości ,,Computer Modern'' są dostępne na warunkach otwartej licencji.
Licencja fontu szeryfowego ,,Times New Roman'' dostarczona wraz z~systemem MS~Windows zezwala na umieszczenie go w~tej pracy.

\subsection{Podziękowania}

Autor pragnie złożyć podziękowanie dla Promotora niniejszej pracy, dr.~inż.~Przemysława Bibika.
Jego wkład oprócz opieki nad niniejszą pracą obejmuje także organizację i~kierownictwo projektu \emph{Autonomous Reconfigurable Compound Helicopter for Education and Research}.
Udział w~tym projekcie dydaktycznym dostarczył tematyki i~środków umożliwiających wykonanie opisywanego systemu.

Wiele z~umiejętności wykorzystanych przy projektowaniu opisanego systemu zostało nabyte przez autora w~ramach działalności w~Kole Naukowym Awioniki ,,Melavio''.
Autor pragnie wyrazić po\-dzię\-ko\-wa\-nia dla wszystkich członków Koła z~którymi miał szansę wspólnie pracować w~ostatnich latach.
Szczególne podziękowania kieruje do Tobiasza Mandziuka i~Łukasza Wolskiego, których doświadczenia były pomocne przy tworzeniu tej pracy.
Autor pragnie także podziękować wszystkim pracownikom Uczelni, którzy wspierają działalność KNA~,,Melavio''.

\newpage